%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Compact Laboratory Book
% LaTeX Template
% Version 1.0 (4/6/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Joan Queralt Gil (http://phobos.xtec.cat/jqueralt) using the labbook class by
% Frank Kuster (http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/labbook/)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
% Important note:
% This template requires the labbook.cls file to be in the same directory as the
% .tex file. The labbook.cls file provides the necessary structure to create the
% lab book.
%
% The \lipsum[#] commands throughout this template generate dummy text
% to fill the template out. These commands should all be removed when 
% writing lab book content.
%
% HOW TO USE THIS TEMPLATE 
% Each day in the lab consists of three main things:
%
% 1. LABDAY: The first thing to put is the \labday{} command with a date in 
% curly brackets, this will make a new section showing that you are working
% on a new day.
%
% 2. EXPERIMENT/SUBEXPERIMENT: Next you need to specify what 
% experiment(s) and subexperiment(s) you are working on with a 
% \experiment{} and \subexperiment{} commands with the experiment 
% shorthand in the curly brackets. The experiment shorthand is defined in the 
% 'DEFINITION OF EXPERIMENTS' section below, this means you can 
% say \experiment{pcr} and the actual text written to the PDF will be what 
% you set the 'pcr' experiment to be. If the experiment is a one off, you can 
% just write it in the bracket without creating a shorthand. Note: if you don't 
% want to have an experiment, just leave this out and it won't be printed.
%
% 3. CONTENT: Following the experiment is the content, i.e. what progress 
% you made on the experiment that day.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------                               

\documentclass[fontsize=11pt, % Document font size
                             paper=a4, % Document paper type
                             twoside, % Shifts odd pages to the left for easier reading when printed, can be changed to oneside
                             captions=tableheading,
                             index=totoc,
                             hyperref]{labbook}
 
\usepackage[bottom=10em]{geometry} % Reduces the whitespace at the bottom of the page so more text can fit

\usepackage[english]{babel} % English language
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template

\usepackage[utf8]{inputenc} % Uses the utf8 input encoding
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[osf]{mathpazo} % Palatino as the main font
\linespread{1.05}\selectfont % Palatino needs some extra spacing, here 5% extra
\usepackage[scaled=.88]{beramono} % Bera-Monospace
\usepackage[scaled=.86]{berasans} % Bera Sans-Serif

\usepackage{booktabs,array} % Packages for tables
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath} % For typesetting math
\usepackage{graphicx} % Required for including images
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[norule]{footmisc} % Removes the horizontal rule from footnotes
\usepackage{lastpage} % Counts the number of pages of the document

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}  % Allows the definition of hex colors
\definecolor{titleblue}{rgb}{0.16,0.24,0.64} % Custom color for the title on the title page
\definecolor{linkcolor}{rgb}{0,0,0.42} % Custom color for links - dark blue at the moment

\addtokomafont{title}{\Huge\color{titleblue}} % Titles in custom blue color
\addtokomafont{chapter}{\color{OliveGreen}} % Lab dates in olive green
\addtokomafont{section}{\color{Sepia}} % Sections in sepia
\addtokomafont{pagehead}{\normalfont\sffamily\color{gray}} % Header text in gray and sans serif
\addtokomafont{caption}{\footnotesize\itshape} % Small italic font size for captions
\addtokomafont{captionlabel}{\upshape\bfseries} % Bold for caption labels
\addtokomafont{descriptionlabel}{\rmfamily}
\setcapwidth[r]{10cm} % Right align caption text
\setkomafont{footnote}{\sffamily} % Footnotes in sans serif

\deffootnote[4cm]{4cm}{1em}{\textsuperscript{\thefootnotemark}} % Indent footnotes to line up with text

\DeclareFixedFont{\textcap}{T1}{phv}{bx}{n}{1.5cm} % Font for main title: Helvetica 1.5 cm
\DeclareFixedFont{\textaut}{T1}{phv}{bx}{n}{0.8cm} % Font for author name: Helvetica 0.8 cm

\usepackage[nouppercase,headsepline]{scrpage2} % Provides headers and footers configuration
\pagestyle{scrheadings} % Print the headers and footers on all pages
\clearscrheadfoot % Clean old definitions if they exist

\automark[chapter]{chapter}
\ohead{\headmark} % Prints outer header

\setlength{\headheight}{25pt} % Makes the header take up a bit of extra space for aesthetics
\setheadsepline{.4pt} % Creates a thin rule under the header
\addtokomafont{headsepline}{\color{lightgray}} % Colors the rule under the header light gray

\ofoot[\normalfont\normalcolor{\thepage\ |\  \pageref{LastPage}}]{\normalfont\normalcolor{\thepage\ |\  \pageref{LastPage}}} % Creates an outer footer of: "current page | total pages"

% These lines make it so each new lab day directly follows the previous one i.e. does not start on a new page - comment them out to separate lab days on new pages
\makeatletter
\patchcmd{\addchap}{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi}{\par}{}{}
\makeatother
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{scrheadings}

% These lines make it so every figure and equation in the document is numbered consecutively rather than restarting at 1 for each lab day - comment them out to remove this behavior
\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{figure}{labday}
\counterwithout{equation}{labday}

% Hyperlink configuration
\usepackage[
    pdfauthor={}, % Your name for the author field in the PDF
    pdftitle={Laboratory Journal}, % PDF title
    pdfsubject={}, % PDF subject
    bookmarksopen=true,
    linktocpage=true,
    urlcolor=linkcolor, % Color of URLs
    citecolor=linkcolor, % Color of citations
    linkcolor=linkcolor, % Color of links to other pages/figures
    backref=page,
    pdfpagelabels=true,
    plainpages=false,
    colorlinks=true, % Turn off all coloring by changing this to false
    bookmarks=true,
    pdfview=FitB]{hyperref}

\usepackage[stretch=10]{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics

%\setlength\parindent{0pt} % Uncomment to remove all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DEFINITION OF EXPERIMENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Template: \newexperiment{<abbrev>}[<short form>]{<long form>}
% <abbrev> is the reference to use later in the .tex file in \experiment{}, the <short form> is only used in the table of contents and running title - it is optional, <long form> is what is printed in the lab book itself

\newexperiment{dataAnalysis}[Análisis de datos]{Análisis de datos}
\newexperiment{futbol}[Predecir picos de consumo con datos de fútbol]{Se intentan predecir los picos de consumo dependiendo de los partidos de fútbol}
\newexperiment{clima}[Predecir picos de consumo en la costa dependiendo del clima]{Se intentan predecir los picos de consumo en los pueblos costeros dependiendo del clima.}

\newexperiment{productos1}[Crear nuevos productos dependiendo del patrón de consumo]{Se crean nuevos productos dependiendo del patrón de consumo}
\newexperiment{productos2}[Crear nuevos productos dependiendo del patrón de consumo medio por cliente]{Se crean nuevos productos dependiendo del patrón de consumo medio por cliente}
\newexperiment{validacion}[Validación formal del modelo mediante Naive-Bayes]{Validación formal del modelo mediante Naive-Bayes}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textcap{Laboratory Journal \\[1cm]  
\textaut{Beginning 30-05-2012}}}

\author{
    \textaut{Daniel Aguado Araujo, David Frutos Talavera}\\ \\ % Your name
    Máster en Ingeniería Informática \\
    Diseño de Sistemas Inteligentes % Your degree
}
\date{} % No date by default, add \today if you wish to include the publication date

\maketitle % Title page

\printindex
\tableofcontents % Table of contents
\newpage % Start lab look on a new page

\begin{addmargin}[4cm]{0cm} % Makes the text width much shorter for a compact look

\pagestyle{scrheadings} % Begin using headers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LAB BOOK CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\labday{Lunes, 30 Mayo 2016}

%-----------------------------------------

\experiment{dataAnalysis}

Se han insertado los datos del estudio en una base de datos SQLite para poder tratar con ellos de forma más ágil y sencilla.\\

Se han insertado los datos en una tabla llamada <<dataset>> con todas las columnas y datos del csv proporcionado.\\

%-----------------------------------------

\labday{Miércoles, 1 Junio 2016}

%-----------------------------------------

\experiment{dataAnalysis}

Se han empezado a extraer datos de la base de datos con el objetivo de entender su significado y buscar un problema a resolver.\\

Se han categorizado los datos nominales como preparación para la ejecución del problema.\\

Los datos extraídos del conjunto de datos han sido los siguientes:\\

El conjunto de datos consta de 32.859.999 entradas.\\

Hay dos tipos de CNAE, referentes a clientes domésticos (T1) o no domésticos(T2):
\begin{itemize}
\item \textbf{T1}: 27.262.192 entradas
\item \textbf{T2}: 5.597.807 entradas\\
\end{itemize}

Los clieentes pueden tener contratados productos del mercado regulado (M1) o del mercado libre (M2):
\begin{itemize}
\item \textbf{M1}: 19.131.758 entradas
\item \textbf{M2}: 13.728.241 entradas\\
\end{itemize}

Los datos de las tres principales ciudades por número de entradas son los siguientes:
\begin{itemize}
\item \textbf{MADRID}: 2.298.979 entradas
\item \textbf{TORROX}: 1.725.372 entradas
\item \textbf{SANT BOI DE LLOBREGAT}: 1.373.674 entradas\\
\end{itemize}

Se han detectado 666.946 entradas sin fecha de alta.

En el municipio de \textbf{Madrid} se han extraído los siguientes números clasificando por:
\begin{itemize}
\item Número total de entradas: 2.298.979
\item Número de clientes por Identificador: 7.478
\item Sin fecha de alta: 32.880
\item Por tipo de producto:
    \begin{itemize}
    \item \textbf{T1}: 2.079.968 
    \item \textbf{T2}: 219.011
    \end{itemize}
\item Por tipo de mercado:
    \begin{itemize}
    \item \textbf{M1}: 26.102
    \item \textbf{M2}: 2.272.877\\
    \end{itemize}
\end{itemize}

En el municipio de \textbf{Torrox} se han extraído los siguientes números clasificando por:
\begin{itemize}
\item Número total de entradas: 1.725.372
\item Número de clientes por Identificador: 5.231
\item Sin fecha de alta: 24.854
\item Por tipo de producto:
    \begin{itemize}
    \item \textbf{T1}: 1.505.791
    \item \textbf{T2}: 219.581
    \end{itemize}
\item Por tipo de mercado:
    \begin{itemize}
    \item \textbf{M1}: 1.415.814
    \item \textbf{M2}: 309.558\\
    \end{itemize}
\end{itemize}

Los productos del mercado regulado son los siguientes:
\begin{itemize}
\item \textbf{P1}: 18 259 591
\item \textbf{P2}: 695 646
\item \textbf{P3}: 20326
\item \textbf{P4}: 103371
\item \textbf{P6}: 20186
\item \textbf{P7}: 9754
\item \textbf{P8}: 19723
\item \textbf{P9}: 2300
\item \textbf{P96}: 524
\item \textbf{P97}: 337\\
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\labday{Jueves, 2 Junio 2016}

\experiment{futbol}

Se plantea el problema de predicción de los picos de consumo producidos en bares durante los partidos de fútbol más importantes.\\

Se busca una base de datos o un sitio donde extraer los datos de los partidos de liga. No se encuentra ninguna base de datos pública que reflejen los partidos de liga jugados en los años que trata el conjunto de datos de origen.\\

Se descarta este problema.\\

\experiment{clima}

Se plantea el problema de predicción de los picos de consumo producidos en los municipios costeros dependiendo de la climatología.\\

Se busca una base de datos o un sitio donde extraer los datos del clima. \\

Los datos climáticos que ofrece la Agencia Estatal de Meteorología (AEMET) son poco accesibles ya que se ofrecen mediante documentos PDF. Es inviable extraer datos de documentos PDF para realizar este problema.\\

Se encuentra una base de datos accesible sobre datos climáticos pero de pago (\url{http://datosclima.es/}).\\

Se descarta el problema.\\

 %----------------------------------------------------------------------------------------

 
\labday{Viernes, 3 Junio 2016}

\experiment{productos1}

Durante la fase de análisis de datos se ha descubierto que los productos que tienen contratados los clientes no se corresponden con sus patrones de consumo.\\

Como se puede ver en las Figuras \ref{fig:p1}, \ref{fig:p55}, \ref{fig:p88}, las distancias entre los consumos máximos (azul), mínimos (rojo) y medios (verdes) son enormes, por lo que se entiende que los productos contratados no están diseñados para adecuarse al patrón y nivel de consumo de los clientes sino a otros criterios sobre los que no se va a tratar en este trabajo.\\


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../results/dataset_analysis/by_product/test_P1.png}
\caption{Media de consumo por horas de los clientes que tienen el producto 1 contratado}
\label{fig:p1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../results/dataset_analysis/by_product/test_P55.png}
\caption{Media de consumo por horas de los clientes que tienen el producto 55 contratado}
\label{fig:p55}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../results/dataset_analysis/by_product/test_P88.png}
\caption{Media de consumo por horas de los clientes que tienen el producto 88 contratado}
\label{fig:p88}
\end{center}
\end{figure}


Para este problema se han cogido los datos de los clientes de la ciudad de Madrid, que corresponden con 2.298.979 de entradas.

Este problema se ha descartado porque al utilizar la funcin pairwise, para calcular la distancia entre puntos, daba un error de memoria llena. Cabe decir que el cómputo se está realizando en una Máquina Virtual de Azure con 4 núcleos y 14 GB de memoria RAM.

%----------------------------------------------------------------------------------------
 
 
\labday{Sábado, 4 Junio 2016}

\experiment{productos2}

Debido a que el experimento anterior no se podía realizar debido a deficiencias de hardware, se ha decidido simplificar el problema y agrupar las entradas, los 32 millones, por clientes y extraer los datos máximos, mínimos y medios por cada hora de consumo, obteniendo alrededor de 100.000 entradas.


\labday{Martes, 7 Junio 2016}

\experiment{productos2}
Se ha probado por error la clasificación del conjunto de datos con los datos extraídos mediante PCA para su representación, a partir de ahora se clasifican los datos teniendo en cuenta todas las variables.

De hecho se pueden considerar tres modelos diferentes:
\begin{itemize}
\item Con CNAE y con PCA
\item Sin CNAE y con PCA
\item Con CNAE y sin trasnformación de datos
\end{itemize}

\labday{Miércoles, 8 Junio 2016}

\experiment{validacion}
Se empieza a definir el método de validación formal del modelo. Se escoge el método de naive-bayes debido a que ofrece porcentajes de pertenencia y trabaja bien en conjunto con k-means.

Se define el conjunto de testing a utilizar para la validación del modelo. Se utiliza el siguiente procedimiento:

\begin{enumerate}
\item Se toma del csv de resultado del clúster un 10\% de los clientes, de forma aleatoria.
\item Se toman 5 muestras aleatorias de cada cliente en la base de datos de origen y se completan los datos para tener media, máximo y mínimo de cada consumo horario.
\item Se extrae la categoría del usuario del resultado del clúster para poder obtener la bondad del modelo.
\end{enumerate}


\labday{Sábado, 11 Junio 2016}
\experiment{validacion}

Para el método de validación de Naive-Bayes se ha utilizado el paquete de python de sklearn que da resuelto el problema. Como ha dado valores incoherentes se ha pasado a desarrollar una solución propia para resolver el método de Naive-Bayes.


La solución propia implementada por el equipo también ha dado unos resultados incoherentes pero ha permitido encontrar el origen del problema: tener valores iguales a cero en los parámetros que utiliza la fórmula de Naive-Bayes hace que no de un resultado correcto debido a que se realizaría una división entre cero.

La fórmula utilizada para Naive-Bayes es la siguiente:

exponent = math.exp(-(math.pow(x-mean,2)/(2*math.pow(stdev,2))))
return (1 / (math.sqrt(2*math.pi) * stdev)) * exponent

Por lo tanto si la desviación típica es igual a cero se realiza una división entre cero. Esta ocurrencia ocurre con demasiada frecuencia en el conjunto de datos obtenido.

Podemos concluir que Naive-Bayes no es un buen modelo de predicción y validación para el conjunto de datos que se está manejando en este problema.


\end{addmargin}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{lamport94}
Leslie Lamport,
\emph{\LaTeX: A Document Preparation System}.
Addison Wesley, Massachusetts,
2nd Edition,
1994.

\end{thebibliography}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
